[社旗山陕会馆.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:社旗山陕会馆.jpg "fig:社旗山陕会馆.jpg")
[社旗县.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:社旗县.jpg "fig:社旗县.jpg")

**社旗县**在[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河南省西南部](../Page/河南省.md "wikilink")、[唐河上游](../Page/唐河_\(唐白河\).md "wikilink")，是[南阳市下属一个的县](../Page/南阳市.md "wikilink")。县位于南阳盆地，全县总面积约1203平方公里，耕地130万亩，总人口約73万人，下辖15个乡镇，258个村和街道。社旗县邮编：473300
电话区号：0377。

## 概述

### 由来

1965年11月13日以南阳县（今南阳市）赊店鎮为中心，以及[唐河县](../Page/唐河县.md "wikilink")、[泌阳县](../Page/泌阳县.md "wikilink")、[方城县等毗邻地区合并建立社旗县](../Page/方城县.md "wikilink")，由周恩来总理亲自题名，寓意“社会主义的一面旗帜”。

### 农业

多数农村耕地为一年耕种两次，冬小麦和秋苞谷（玉米），亦有农村地区种植花生，大豆，绿豆，高粱等农作物。而东部农村大面积种植梨树，当地所产梨多销往外地，部分流入本地市场。

### 工业

辖区内基本无规模划重工业，主要以食品加工，药品生产，建材制作为主。

## 地理

社旗北部和东部有山脉，其中东部下洼乡辖区内与方城县交界处称之为大成山。有潘河和赵河两条河于社旗东部合并为一条，称之为唐河。唐河汇入汉江，最终汇入长江。

### 气候

[社旗牌坊.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:社旗牌坊.jpg "fig:社旗牌坊.jpg")
地处亚热带向温带的过渡地带，属于季风大陆半湿润气候，四季分明。\[1\]冬夏长，春秋短。夏季炎热多雨，冬季寒冷，气温最低时略低于-5摄氏度。

## 交通

境内有省道S240和S333。距南阳高速公路最近入口约35千米，距方城县兰南高速入口约22km。距南阳姜营机场约35km，向南沿S240可至沪陕高速公路的入口。规划周口至南阳高速公路过境社旗县。

## 旅游资源

社旗县拥有4A级旅游景区一个：山陕会馆（曾作为慈禧行宫），社旗山陕会馆始建于清乾隆二十一年（即1756年），经嘉庆、道光、咸丰、同治、至光绪十八年（即1892年）竣工，耗时累计136年。还拥有重建或修复古建筑如：西侧城门，福建会馆，古码头遗址，广盛镖局和火神庙等。山陕会馆在每月农历初一和十五两天免收门票，以方便香客许愿烧香拜关公。社旗还是古代茶叶之路的水旱码头中转站，南方的茶叶由水路运至社旗，再由马车运至北方以及蒙古，俄国等地。\[2\]

## 休憩场所

主要有：赵河公园，赊店文化广场，体育广场，新天地广场，社旗县体育场（即社旗县第一高级中学运动场）。

## 传统和文化

### 历史

縣城所在[赊店鎮是中國歷史上下稱四大商業重鎮之一](../Page/赊店鎮.md "wikilink")。社旗县由赊旗出名，当年[刘秀路过社旗古镇向刘记酒家赊旗一副](../Page/刘秀.md "wikilink")，用酒旗招兵买马起义成功。社旗便得名赊旗，又名赊店，意为赊旗店，赊店老酒因此出名。现在市场上出售的赊店老酒为民营企业所产，亦有人说传承了古方，无明确资料可验证。

### 戏曲文艺

主要为[河南梆子](../Page/河南梆子.md "wikilink")。

### 语言

属[中原官话](../Page/中原官话.md "wikilink")，是中原官话的一个分支，称为南阳话，词汇与其他地区的官话稍有区别。主要体现在词汇，语调略有不同，但社旗县居民绝大多数可以与说普通话的外地人正常交流。

### 宗教

社旗县有众多类型的宗教设施，如天主教堂，火神庙，基督教堂，清真寺，寺院等。主要宗教有佛教，基督教，道教，伊斯兰教等。

### 少数民族

主要为[回族和](../Page/回族.md "wikilink")[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")。县城内山陕会馆附近及其北侧为回民聚居区。以闪姓，巴姓为主。许多回民从事餐饮业，多集中在红旗路东段，山陕会馆附近。

## 饮食

### 主食

主食一般为面条，馒头，粥等，亦有以米为主食者。

### 小吃

其中具有当地特色的主要有菜合（半熟面皮包裹馅料烙熟），麻花，麻叶（油炸带有芝麻的面皮），浆面条，烩面，烙饼（通常很厚），锅盔馍（很厚，不放油在大锅中炕熟），锅贴馍（把馒头在锅中不放油炕焦一面），卤菜（多为猪肉，猪内脏，牛肉，牛内脏，鸡鸭肉，豆制品等），油茶（多为咸味，其中有花生碎），豆腐脑(与其他地方不同，该地区的豆腐脑多为甜味，不放其他辅料)，油炸菜（如鱼块，莲藕，藕夹，胡萝卜条等）。

## 教育

社旗县有高级中学两个，分别是社旗第一高级中学和社旗第二高级中学，均为公立学校。县城内有公立初级中学两个，分别是社旗县第一初级中学（在当地被称作后河）社旗县第二初级中学（原镇中），小学六个，分别是第一，第二，第三，第六，第七，实验小学。义务教育阶段为就近或划片入学，高中则为凭分录取。

## 传媒

社旗电视台和社旗人民广播电台。

## 卫生

有社旗县第一人民医院，第二人民医院（公疗），第三人民医院（妇幼保健院），五官科门诊等医疗机构。还有社旗疾控中心，防疫站等单位。

## 参考资料

## 外部链接

  - [社旗县政府网站](http://www.sheqi.gov.cn/)
  - <http://tv.cntv.cn/videoset/C38303/page/2>

[社旗县](../Category/社旗县.md "wikilink")
[县](../Category/南阳区县市.md "wikilink")
[南阳](../Category/河南省县份.md "wikilink")
[豫](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.
2.